Principais comandos Linux
Comando |Função
cd	|Entra e sai do diretório
cd arquivos	|Entra no dir chamado arquivo
cd -	|Volta no dir anterior
cd	|Volta pro home
clear	|Limpa
ls	|Lista diretórios
ls -l	|Mostra um arqv por linha
touch |arquivo	Cria arquivo branco chamado arquivo
echo	|Mostra a palavra escrita no terminal
echo -n	|Escreve a palavra sem quebra de linha
echo -e	|Opções de tabulação
echo -e “col1\col2”	|Mostra colunas ordenadas com espaços
mkdir nome_diret	|Cria diretórios
mkdir –p dir1/exerc1	|Cria o dir1 e o exerc1 dentro
rm nome_arq	|Remove arquivos
rm –r nome_diretorio	|Remove diretório
sleep 10	|Conta 10s e aparece a linha de comando
cat nome_arq	|Aparece o conteúdo do arquivo, resultado do comando
cat –n nome_arq	 |Enumera as linhas mesmo com linha em branco
cat –a nome_arq	|Mostra caracteres especiais
tac nome_arq	|Le de baixo pra cima o conteúdo do arquivo
tail –n10 nome_arq	|Mostra as ultimas 10 linhas do arquivo
head –n5 nome_arq	|Mostra as 5 primeiras linhas
wc –m nome_arq	|Conta os caracteres do arquivo
wc --help	|Opções de wc
sort nome_arq	|Ordena o conteúdo do arquivo
uniq nome_arq	|Mostra o conteúdo repetido uma única vez
tr a A	|Troca as letras a minusc. em maiúsculas
tr [: a:] [: A:]	|Troca tbm so muda forma de escrever
cut –c1-10	|Corta a str do caract. 1 á 10
cut –c 1,2	|Corta e mostra o caratc 1 e 2
cut –d “ ”-f1,3	|Corta e mostra o campo 1 e 3, sendo usado o espaço como div. de campo
diff nome nome2	|Mostra a diferença entre dois arquivos
grep palavra arquivo_nome	|Procura e retorna a palavra procurada
sed ‘1,3’ d nome_arq	|Deleta da linha 1 a 3 do arquivo de nome
sed ‘/palavra/d’ nome_arq	|Deleta sempre que aparecer aquela palavra no arquivo
sed ‘s/palavra/palavra2/g’ nome	 |Substitui a palavra por palavra2 sempre que aparecer em todo o arquivo
less nome_arq	|Mostra o script de forpma paginada possível correr por seta. Aperta q p/ sair.
find ./ -name nome_arq	|Procura no repositório home o arquivo com o nome_arq
Man find	|Todas opções de find
Date	|Mostra data
Date --help	|Todos os formatos de data
Sec 10	|Gera sequencia de números
Sec 0 12	|Gera seq do 0 a 12
Seq 5 2 10	|Começa no 5, vai de 2 em 2 ate o 10
Expr --help	|Todos os comandos de contas
	
	
	

Execução sequencial de comandos:
cat alunos.txt | wc –l        		# | faz a junção dos comandos
Date ; echhoh Linux ; ls 		#; faz a junção
Entrada e saída
cat arquivo1 > arquivo2			# > joga a saída do arquivo1 dentro do arquivo2
date >> arquivo3				#concatena a saída no final do arquivo

Variáveis de ambiente
env | less		#mostra as variáveis de embiente
$HOME		#mostra o que tem na var home
var1=valor		#declara var local
export var		#para que aver seja vista em outros bash
HORA=`date +%H`		# executa o comando e armazena o valor da data e hora na var
HORA=$(date +%H)	#faz a mesma coisa que antes mas de outro formato
echo $HORA:$MINUTO		# escreve o valor da var HORA : e o valor da var MINUTO




